

DEVOIR À LA MAISON N°05

- Le devoir devra être rédigé sur des copies *doubles*.
- Les copies ne devront comporter ni rature, ni renvoi, ni trace d'effaceur.
- Toute copie ne satisfaisant pas à ces exigences devra être intégralement réécrite.

Problème 1

1 La symétrie, la bilinéarité et la positivité sont laissées au lecteur. Concentrons-nous l'aspect défini. Soit $P \in \mathbb{R}_n[X]$ tel que $\langle P, P \rangle = 0$ i.e. $\int_0^1 P(t)^2 dt = 0$. Comme $t \mapsto P(t)^2$ est continue et positive sur $[0, 1]$, elle est nulle sur $[0, 1]$. Ainsi P possède une infinité de racines : il est nul.

2.a Remarquons que pour $(x_0, \dots, x_{n-1}) \in \mathbb{R}^n$,

$$f(x_0, \dots, x_{n-1}) = \|X^n - P\|^2$$

où $P = \sum_{k=0}^{n-1} x_k X^k$ et $\|\cdot\|$ est la norme euclidienne associée au produit scalaire $\langle \cdot, \cdot \rangle$. D'après le théorème de projection orthogonale, il existe un unique polynôme $Q \in \mathbb{R}_{n-1}[X]$ tel que

$$N_2(X^n - Q) = \min_{P \in \mathbb{R}_{n-1}[X]} N_2(X^n - P)$$

Il s'agit de la projection orthogonale de Q de X^n sur $\mathbb{R}_{n-1}[X]$. On en déduit que f admet un minimum en un unique $(a_0, \dots, a_{n-1}) \in \mathbb{R}^n$ où $Q = \sum_{k=0}^{n-1} a_k X^k$. Comme $X^n - Q$ est normal à $\mathbb{R}_{n-1}[X]$,

$$\forall k \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket, \langle X^n - Q, X^k \rangle = 0$$

ou encore

$$\forall k \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket, \int_0^1 \left(t^n - \sum_{j=0}^{n-1} a_j t^j \right) t^k dt = 0$$

ce qui peut enfin s'écrire

$$\forall k \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket, \frac{1}{n+k+1} - \sum_{j=0}^{n-1} \frac{a_j}{j+k+1} = 0$$

2.b En réduisant au même dénominateur, il existe un polynôme P de degré inférieur ou égal à n tel que

$$\forall x \in \mathbb{R} \setminus \llbracket -n-1, -1 \rrbracket, F(x) = \frac{P(x)}{\prod_{j=1}^{n+1} (x+j)}$$

ou encore

$$\forall x \in \mathbb{R} \setminus \llbracket -n-1, -1 \rrbracket, F(x) \prod_{j=1}^{n+1} (x+j) = P(x)$$

D'après la question précédente, tout élément de $\llbracket 0, n-1 \rrbracket$ est un zéro de F et donc une racine de P . Comme $\deg P \leq n$, il existe $a \in \mathbb{R}$ tel que $P = a \prod_{k=0}^{n-1} (X - k)$. Ainsi

$$\forall x \in \mathbb{R} \setminus \llbracket -n-1, -1 \rrbracket, F(x) \prod_{j=1}^{n+1} (x+j) = a \prod_{k=0}^{n-1} (x-k)$$

En utilisant l'expression initiale de $F(x)$, on trouve $\lim_{x \rightarrow -n-1} (x+n+1)F(x) = 1$. En faisant tendre x vers $-n-1$ dans la dernière égalité, on obtient alors

$$(-1)^n n! = a(-1)^n \prod_{k=n+1}^{2n} k = a(-1)^n \frac{(2n)!}{n!}$$

On en déduit que $a = \frac{(n!)^2}{(2n)!}$.

2.c Avec les notations précédentes,

$$m_n = \|X^n - Q\|^2 = \langle X^n - Q, X^n \rangle + \langle X^n - Q, Q \rangle$$

Or $Q \in \mathbb{R}_{n-1}[X]$ et $X^n - Q \in \mathbb{R}_{n-1}[X]^\perp$ car Q est le projeté orthogonal de X^n sur $\mathbb{R}_{n-1}[X]$. Ainsi $\langle X^n - Q, Q \rangle = 0$ puis

$$m_n = \langle X^n - Q, X^n \rangle = \int_0^1 \left(t^n - \sum_{j=0}^{n-1} a_j t^j \right) t^n dt$$

2.d On a donc

$$m_n = \frac{1}{2n+1} - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{a_k}{n+k+1} = F(n)$$

Puisque pour $x \in \mathbb{R} \setminus \llbracket -n-1, -1 \rrbracket$

$$F(x) = \frac{a \prod_{k=0}^{n-1} (x-k)}{\prod_{k=1}^{n+1} (x+k)}$$

on trouve

$$m_n = F(n) = \frac{an!}{(2n+1)!/n!} = \frac{(n!)^4}{(2n)!(2n+1)!}$$

3 **3.a** Soit $P \in \mathcal{P}_n$. Par le changement de variable indiqué,

$$N_2(P)^2 = 2 \int_0^1 P(2t-1)^2 dt$$

Or $P(2X-1)$ est un polynôme de degré n et de coefficient dominant 2^n . Il existe donc $(x_0, \dots, x_{n-1}) \in \mathbb{R}^n$ tel que

$$P(X) = 2^n \left(X^n - \sum_{k=0}^{n-1} x_k X^k \right)$$

Ainsi

$$N_2(P)^2 = 2^{2n+1} f(x_0, \dots, x_{n-1}) \geq 2^{2n+1} m_n$$

puis

$$N_2(P) \geq 2^n \sqrt{2m_n}$$

3.b Réciproquement, en posant $R = X^n - Q$ puis $P = 2^n R \left(\frac{X+1}{2} \right)$, on obtient avec le même changement de variable

$$N_2(P) = 2^n N_2(R) = 2^n \sqrt{2} \int_0^1 R(t)^2 dt = 2^n \sqrt{2} \|X^n - Q\| = 2^n \sqrt{2m_n}$$

Ainsi

$$\min_{P \in \mathcal{P}_n} N_2(P) = 2^n \sqrt{2m_n}$$

4 **4.a** Tout d'abord, $\deg T_0 = 0$ et $\deg T_1 = 1$. Supposons qu'il existe $k \in \mathbb{N}^*$ tel que $\deg T_k = k$ et $\deg T_{k-1} = T_{k-1}$. Alors $\deg(2XT_k) = k+1 > k-1 = \deg T_k$ donc $\deg T_{k+1} = k+1$. Par récurrence double, $\deg T_k = k$ pour tout $k \in \mathbb{N}$. De plus, en notant c_k le coefficient dominant de T_k , on observe en étudiant les coefficients dominants de T_{k+1} et $2XT_k - T_{k-1}$ que $c_{k+1} = 2c_k$ pour tout $k \in \mathbb{N}^*$. Puisque $c_1 = 1$, $\deg T_k = 2^{k-1}$ pour tout $k \in \mathbb{N}^*$.

4.b Fixons $\theta \in \mathbb{R}$. Il est clair que $T_0(\cos \theta) = 1 = \cos(0 \cdot \theta)$ et que $T_1(\cos \theta) = \cos \theta = \cos(1 \cdot \theta)$. Supposons que $T_k(\cos \theta) = \cos(k\theta)$ et $T_{k-1}(\cos \theta) = \cos((k-1)\theta)$ pour un certain $k \in \mathbb{N}^*$. Rappelons que pour $(a, b) \in \mathbb{R}^2$,

$$\cos(a) + \cos(b) = 2 \cos\left(\frac{a+b}{2}\right) \cos\left(\frac{a-b}{2}\right)$$

Alors on a

$$\cos((k+1)\theta) + \cos((k-1)\theta) = 2 \cos \theta \cos(k\theta)$$

Ainsi

$$T_{k+1}(\cos(\theta)) = 2 \cos(\theta) T_k(\cos(\theta)) - T_{k-1}(\cos(\theta)) = 2 \cos(\theta) \cos(k\theta) - \cos((k-1)\theta) = \cos((k+1)\theta)$$

On a donc prouvé par récurrence double que

$$\forall k \in \mathbb{N}, T_k(\cos \theta) = \cos(k\theta)$$

5 **5.a** Posons $Q_n = \frac{1}{2^{n-1}} T_n - P$ et $x_k = \cos \frac{k\pi}{n}$ pour $k \in \llbracket 0, n \rrbracket$. Alors pour tout $k \in \llbracket 0, n \rrbracket$,

$$Q_n(x_k) = \frac{\cos(k\pi)}{2^{n-1}} - P(x_k) = \frac{(-1)^k}{2^{n-1}} - P(x_k)$$

De plus, $-\frac{1}{2^{n-1}} < P(x_k) < \frac{1}{2^{n-1}}$ puisque $N_\infty(P) < \frac{1}{2^{n-1}}$. Ainsi si k est pair, $Q_n(x_k) = \frac{1}{2^{n-1}} - P(x_k) > 0$ et si k est impair, $Q_n(x_k) = -\frac{1}{2^{n-1}} - P(x_k) < 0$.

En particulier, $Q_n(x_k)Q_n(x_{k+1}) < 0$ pour tout $k \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket$. Comme Q_n est continue sur $[-1, 1]$, Q_n s'annule sur chacun des intervalles $]x_k, x_{k+1}[$ en vertu du théorème des valeurs intermédiaires. Le polynôme Q_n possède au moins n racines. Le polynôme T_n est de degré n et de coefficient dominant 2^{n-1} et P est unitaire de degré n donc $\deg Q_n < n$. On en déduit que $Q_n = 0$ i.e. $P = \frac{T_n}{2^{n-1}}$. Ceci est impossible puisque $\left| \frac{T_n}{2^{n-1}}(x_k) \right| = \frac{1}{2^{n-1}}$ tandis que $N_\infty(P) < \frac{1}{2^{n-1}}$.

5.b La question précédente montre que pour tout $P \in \mathcal{P}_n$, $N_\infty(P) \geq \frac{1}{2^{n-1}}$. On en déduit que $\inf_{P \in \mathcal{P}_n} N_\infty(P) \geq \frac{1}{2^{n-1}}$. De plus, $\frac{T_n}{2^{n-1}} \in \mathcal{P}_n$ de sorte que $N_\infty\left(\frac{T_n}{2^{n-1}}\right) \leq \frac{1}{2^{n-1}}$ et $N_\infty(T_n/2^{n-1}) \geq |T_n(x_k)/2^{n-1}| = \frac{1}{2^{n-1}}$ de sorte que

$$\min_{P \in \mathcal{P}_n} N_\infty(P) = N_\infty\left(\frac{T_n}{2^{n-1}}\right) = \frac{1}{2^{n-1}}$$

6 **6.a** On prouve à nouveau par récurrence que U_k est un polynôme de degré k et de coefficient dominant 2^k . Posons $V_k(X) = (-1)^k U_k(-X)$. Alors $V_0 = U_0 = 1$ et $V_1 = -U_1(-X) = 2X = U_1$. De plus, pour tout $k \in \mathbb{N}^*$,

$$\begin{aligned} V_{k+1}(X) &= (-1)^{k+1} U_{k+1}(-X) \\ &= (-1)^{k+1} (-2XU_k(-X) - U_{k-1}(-X)) \\ &= 2X(-1)^k U_k(X) - (-1)^{k-1} U_{k-1}(X) \\ &= 2XV_k(X) - V_{k-1}(X) \end{aligned}$$

Ainsi les suites (U_k) et (V_k) possèdent les mêmes deux premiers termes et suivent la même relation de récurrence d'ordre 2 : elles sont égales.

6.b Si $\cos \theta = 1$, alors l'équation caractéristique associée à la relation de récurrence possède 1 comme racine double. L'ensemble des suites recherchées est donc $\text{vect}((1)_{k \in \mathbb{N}}, (k)_{k \in \mathbb{N}})$. Si $\cos \theta = -1$, alors l'équation caractéristique associée à la relation de récurrence possède -1 comme racine double. L'ensemble des suites recherchées est donc $\text{vect}(((1)^k)_{k \in \mathbb{N}}, ((-1)^k)_{k \in \mathbb{N}})$. Dans le cas général, les racines de l'équations caractéristiques sont les complexes conjugués $e^{i\theta}$ et $e^{-i\theta}$. L'ensemble des suites recherchées est donc $\text{vect}((\cos(k\theta))_{k \in \mathbb{N}}, (\sin(k\theta))_{k \in \mathbb{N}})$.

Soit $\theta \in]0, \pi[$ de sorte que $-1 < \cos \theta < 1$. Comme la suite $(U_k(\cos \theta))$ suit la relation de récurrence de l'énoncé, il existe $(A, B) \in \mathbb{R}^2$ tel que $U_k(\cos \theta) = A \cos(k\theta) + B \sin(k\theta)$ pour tout $k \in \mathbb{N}$. Puisque $U_0(\cos \theta) = 1$, $A = 1$ et comme $U_1(\cos \theta) = 2 \cos \theta$, $A \cos \theta + B \sin \theta = 2 \cos \theta$ puis $B = \frac{\cos \theta}{\sin \theta}$. Ainsi, pour tout $k \in \mathbb{N}$,

$$U_k(\cos \theta) = \cos(k\theta) + \frac{\cos \theta}{\sin \theta} \sin(k\theta) = \frac{\cos(k\theta) \sin(\theta) + \cos(\theta) \sin(k\theta)}{\sin \theta} = \frac{\sin((k+1)\theta)}{\sin \theta}$$

De la même manière, il existe $(A, B) \in \mathbb{R}^2$ tel que $U_k(1) = A + kB$ pour tout $k \in \mathbb{N}$. Puisque $U_0(1) = 1$ et $U_1(1) = 2$, $A = B = 1$ puis $U_k(1) = k+1$ pour tout $k \in \mathbb{N}$.

Enfin, il existe $(A, B) \in \mathbb{R}^2$ tel que $U_k(1) = (-1)^k A + (-1)^k B$ pour tout $k \in \mathbb{N}$. Puisque $U_0(-1) = 1$ et $U_1(-1) = -2$, $A = B = 1$ puis $U_k(1) = (-1)^k(k+1)$ pour tout $k \in \mathbb{N}$.

REMARQUE. On aurait pu utiliser un argument de continuité pour déterminer $U_k(1)$ et $U_k(-1)$ (faire tendre θ vers 0 et π dans $U_k(\cos \theta)$).

6.c Pour tout $\theta \in \mathbb{R}$, $T_{k+1}(\cos \theta) = \cos((k+1)\theta)$. En dérivant par rapport à θ , on obtient

$$\forall \theta \in \mathbb{R}, -\sin(\theta)T'_{k+1}(\cos \theta) = -(k+1)\sin((k+1)\theta)$$

Puisque \sin ne s'annule pas sur $]0, \pi[$,

$$\forall \theta \in]0, \pi[, T'_{k+1}(\cos \theta) = (k+1) \frac{\sin((k+1)\theta)}{\sin \theta} = -(k+1)U_k(\cos \theta)$$

Ainsi les polynômes T'_{k+1} et $(k+1)U_k$ coïncident sur l'ensemble infini $\cos(]0, \pi[) =]-1, 1[$: ils sont égaux.

7 **7.a** Soit $Q \in \mathcal{P}_n$. Alors $Q - P \in \mathbb{R}_{n-1}[X]$. Il existe donc $(a_0, \dots, a_{n-1}) \in \mathbb{R}^n$ tel que $Q - P = \sum_{k=0}^{n-1} a_k X^k$. Par linéarité de l'intégrale

$$\int_{-1}^1 (Q(x) - P(x)) \operatorname{sgn}(P(x)) \, dx = \sum_{k=0}^{n-1} a_k \int_{-1}^1 x^k \operatorname{sgn}(P(x)) \, dx = 0$$

7.b Remarquons que pour tout $x \in [-1, 1]$, $P(x) \operatorname{sgn}(P(x)) = |P(x)|$ et $Q(x) \operatorname{sgn}(P(x)) \leq |Q(x)|$. Ainsi

$$N_1(Q) - N_1(P) \geq \int_{-1}^1 (Q(x) - P(x)) \operatorname{sgn}(P(x)) \, dx = 0$$

7.c Par le changement de variable indiqué et par positivité de \sin sur $[0, \pi]$,

$$N_1(U_n) = \frac{1}{n+1} \int_0^{(n+1)\pi} \left| U_n \left(\cos \frac{\theta}{n+1} \right) \right| \sin \left(\frac{\theta}{n+1} \right) \, d\theta = \frac{1}{n+1} \int_0^{(n+1)\pi} \left| U_n \left(\cos \frac{\theta}{n+1} \right) \sin \left(\frac{\theta}{n+1} \right) \right| \, d\theta$$

Or $\sin(\alpha)U_n(\cos \alpha) = \sin((n+1)\alpha)$ pour tout $\alpha \in]0, \pi[$. Cette égalité est encore valide lorsque $\alpha = 0$ et $\alpha = \pi$ par continuité de \sin , \cos et U_n . Ainsi, pour tout $\theta \in [0, (n+1)\pi]$,

$$U_n \left(\cos \frac{\theta}{n+1} \right) \sin \left(\frac{\theta}{n+1} \right) = \sin \theta$$

Finalement,

$$N_1(U_n) = \frac{1}{n+1} \int_0^{(n+1)\pi} |\sin \theta| \, d\theta$$

puis, par π -périodicité de $|\sin|$,

$$N_1(U_n) = \int_0^\pi |\sin \theta| \, d\theta = \int_0^\pi \sin \theta \, d\theta = 2$$

Par conséquent, $N_1(U_n/2^n) = \frac{1}{2^{n-1}}$. Comme $U_n/2^n$ appartient à \mathcal{P}_n et vérifie l'hypothèse de l'énoncé,

$$\forall Q \in \mathcal{P}_n, N_1(P) \geq N_1(U_n/2^n)$$

Ainsi $\min_{P \in \mathcal{P}_n} N_1(P) = N_1(U_n/2^n) = \frac{1}{2^{n-1}}$.

8 **8.a** Pour tout $j \in \llbracket 1, n \rrbracket$, $U_n(c_j) = \frac{\sin(j\pi)}{\sin(\frac{j\pi}{n+1})} = 0$. Comme $\deg U_n = n$, les racines de U_n sont exactement les c_j et ces racines sont simples. On sait également que le coefficient de U_n est 2^n de sorte que

$$U_n = 2^n \prod_{j=1}^n (X - c_j)$$

On en déduit que $U_n(c_j)$ est du signe de $(-1)^j$ sur l'intervalle $]c_{j+1}, c_j[$.

8.b On sait que pour tout $x \in [-1, 1]$,

$$(-x)^k \operatorname{sgn}(U_n(-x)) = (-x)^k \operatorname{sgn}((-1)^n U_n(x)) = (-1)^{n+k} x^k \operatorname{sgn}(U_n(x)) = -x^k \operatorname{sgn}(U_n(x))$$

Ainsi l'intégrande dans I_k est impair. Comme l'intervalle d'intégration $[-1, 1]$ est symétrique par rapport à 0, $I_k = 0$.

8.c D'après la relation de Chasles,

$$I_k = \sum_{j=0}^n \int_{c_{j+1}}^{c_j} x^k \operatorname{sgn}(U_n(x)) \, dx$$

Or on a vu que $U_n(x)$ était du signe de $(-1)^j$ sur l'intervalle $]c_{j+1}, c_j[$. On en déduit que

$$\begin{aligned} I_k &= \sum_{j=0}^n (-1)^j \int_{c_{j+1}}^{c_j} x^k \, dx \\ &= \frac{1}{k+1} \sum_{j=0}^n (-1)^j (c_j^{k+1} - c_{j+1}^{k+1}) = \frac{1}{k+1} \left(\sum_{j=0}^n (-1)^j c_j^{k+1} - \sum_{j=0}^n (-1)^j c_{j+1}^{k+1} \right) \end{aligned}$$

Mais par changement d'indice,

$$\sum_{j=0}^n (-1)^j c_{j+1}^{k+1} = \sum_{j=1}^{n+1} (-1)^{j-1} c_j^{k+1} = - \sum_{j=1}^{n+1} (-1)^j c_j^{k+1}$$

Or $c_{n+1} = -1 = -c_0$ donc $(-1)^{n+1} c_{n+1}^{k+1} = (-1)^{n+2+k} c_0^k = c_0^k$ de sorte que

$$\sum_{j=1}^{n+1} (-1)^j c_j^{k+1} = \sum_{j=0}^n (-1)^j c_j^{k+1}$$

On en déduit bien que

$$I_k = \frac{2}{k+1} \sum_{j=0}^n (-1)^j c_j^{k+1}$$

D'après une relation d'Euler,

$$c_j = \frac{1}{2} \left(e^{\frac{ij\pi}{n+1}} + e^{-\frac{ij\pi}{n+1}} \right)$$

Avec la formule du binome de Newton,

$$c_j^{k+1} = \frac{1}{2^{k+1}} \sum_{p=0}^{k+1} \binom{k+1}{p} e^{\frac{ijp\pi}{n+1}} e^{-\frac{ij(k+1-p)\pi}{n+1}} = \frac{1}{2^{k+1}} \sum_{p=0}^{k+1} \binom{k+1}{p} e^{\frac{ij(2p-k-1)\pi}{n+1}}$$

Par interversion de l'ordre de sommation, en posant $d_p = e^{\frac{i(2p-k-1)\pi}{n+1}}$,

$$\begin{aligned} I_k &= \frac{2}{k+1} \sum_{p=0}^{k+1} \sum_{j=0}^n (-1)^j \binom{k+1}{p} d_p^j \\ &= \frac{2}{k+1} \sum_{p=0}^{k+1} \binom{k+1}{p} \sum_{j=0}^n (-d_p)^j \end{aligned}$$

Remarquons que pour $p \in \llbracket 0, k+1 \rrbracket$, $-k-1 \leq 2p-k-1 \leq k+1$. Mais comme $0 \leq k < n$, $-\pi < \frac{(2p-k-1)\pi}{n+1} < \pi$. En particulier, $-d_p \neq 1$ de sorte que

$$I_k = \frac{2}{k+1} \sum_{p=0}^{k+1} \binom{k+1}{p} \frac{1 - (-d_p)^{n+1}}{1 + d_p}$$

Or

$$(-d_p)^{n+1} = (-1)^{n+1} e^{i(2p-k-1)\pi} = (-1)^{n+2p-k} = (-1)^{n+k+2(p-k)} = 1$$

car $n+k$ est pair. Finalement, $I_k = 0$.

En conclusion, $I_k = 0$ quelque soit la valeur de k i.e. $U_n/2^n$ vérifie bien l'hypothèse de l'énoncé.